%start preamble
\documentclass[paper=a4,fontsize=11pt]{scrartcl}%kind of doc, font size, paper size

\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
%\setsansfont{Liberation Sans}
\usepackage{polyglossia}	
\setdefaultlanguage[spelling=new, babelshorthands=true]{german}
			
\usepackage{amsmath}%get math done
\usepackage{amsthm}%get theorems and proofs done
\usepackage{graphicx}%get pictures & graphics done
\graphicspath{{pictures/}}%folder to stash all kind of pictures etc
\usepackage{amssymb}%symbolics for math
\usepackage{amsfonts}%extra fonts
\usepackage{caption}%captions under everything
\usepackage{listings}
\numberwithin{equation}{section} 
\usepackage{float}%for garphics and how to let them floating around in the doc
\usepackage{xcolor}%nicer colors, here used for links
\usepackage{dsfont}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{enumitem}

\usepackage[backend=biber,style=alphabetic,
citestyle=alphabetic]{biblatex} %biblatex mit biber laden
\addbibresource{sources.bib}

%settings colors for links
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={blue!50!black},
    citecolor={blue},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}


\pagestyle{fancy}
\lhead{NW+VS -- Übung\\WiSe 2021/22}
\rhead{FB 4 -- IKG \\ HTW-Berlin}
\lfoot{Übungsblatt 02 -- Application Layer}
\cfoot{}
\fancyfoot[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\lstdefinestyle{Bash}{
  language=bash,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\small\sffamily,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  frame=trlb,
  columns=fullflexible,
  backgroundcolor=\color{gray!20},
  linewidth=0.9\linewidth,
  %xleftmargin=0.5\linewidth
}


%%here begins the actual document%%
\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height


\begin{document}
\begin{center}
\Large{\textbf{Übungsblatt 2 -- Application Layer}}
\end{center}
Eine gute Einführung finden Sie im Kurose et al. \cite[S. 83ff]{Kurose2012} oder \cite[S. 1317ff]{kozierok2005tcp}.

\begin{center}\Large{\textbf{Aufgabe A -- HTTP(S)}}\end{center}\vskip0.25in
Kein anderes Protokoll ist für das World-Wide-Web so wichtig wie HTTP. In diesem Teil sollen sie recherchieren, wie die bunten Seiten in Ihren Browser kommen.
\begin{enumerate}
	\item Recherchieren sie zunächst was HTTP ist. Eine gute Anlaufstelle wäre \cite[S. 98ff]{Kurose2012}.
	\item Erläutern sie grob, was eine Client-Server-Architektur ist. Wieso entspricht HTTP diesem Modell?
	\item Auf welcher Schicht des OSI-Modells ordnen Sie HTTP ein?
	\item Recherchieren sie was unter einem Port verstanden wird! Ein grobes Verständnis genügt.
	\item Auf welchen Port laufen meistens Webserver? Auf welchem Port läuft die verschlüsselte Variante HTTPs?
	\item HTTP ist ein zustandsloses Protokoll. Erläutern Sie diese Aussage!
	\item HTTP arbeitet mithilfe von Methoden. Erläutern sie kurz folgende Methoden:
	\begin{itemize}
		\item \emph{GET}
		\item \emph{HEAD}
		\item \emph{POST}
		\item \emph{PUT}
		\item \emph{DELETE}
		\item \emph{TRACE}
	\end{itemize}
	\item Machen sie sich kurz klar, welche Aufgabe TLS übernimmt. (Hinweis: An dieser Stelle genügt es, wenn sie wissen was TLS macht.)
	\item Auf welcher Schicht arbeitet TLS? Wenn Sie das Akronym auflösen, sollte die Lösung Ihnen entgegen fallen.
\end{enumerate}

\begin{center}\Large{\textbf{Aufgabe B -- E-Mail mit POP3, IMAPv4 \& SMTP}}\end{center}\vskip0.25in

Das Simple Mail Transfer Protokoll (SMTP) wird, wie der Name schon sagt, zum Austausch von E-Mails in Computernetzwerken genutzt. Primär wird es zum Weiterleiten von Mails zwischen Servern genutzt. Auf ihren Endgeräten kommt zumeist \emph{IMAP} oder \emph{POP3} zum Einsatz. 
\begin{enumerate}
	\item Wie in den vorigen Aufgaben: \url{https://youtu.be/TntfISdGwO8} gibt eine Einführung zu E-Mail.
	\item Recherchieren Sie zunächst was sich hinter den Akronymen POP3, IMAPv4, sowie SMTP verbirgt.
	\item Erläutern sie im groben welche Aufgaben die oben genannten Protokolle übernehmen.
	\item Auf welcher Ebene des OSI-Modells arbeiten die Protokolle?
	\item Machen sie sich im Groben klar, wie diese Protokolle arbeiten.	
	\item Worin unterscheiden sich POP3 und IMAP?
	\item Auf welchen Ports arbeiten die drei Protokolle?
	\item Auf welchen Ports arbeiten die drei Protokolle mit Verschlüsselung?
\end{enumerate}

\begin{center}\Large{\textbf{Aufgabe C -- Python Grundlagen}}\end{center}\vskip0.25in

\begin{enumerate}
	\item Falls sie nicht an den Laborübungen teilnehmen können, sie benötigen einen Python Interpreter. Auf der VM ist dieser bereits vorhanden und kann mit dem Kommando \emph{python} aufgerufen werden.
	\item Für den Start benötigen wir einige Grundlagen. Recherchieren sie kurz folgende Begriffe:
	\begin{enumerate}
		\item Was ist unter einer Variablen zu verstehen?
		\item Was kann unter einer Schleife (\emph{loop}) verstanden werden?
		\item Was sind Kontrollstrukturen (\emph{control structures})?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\printbibliography

\end{document}
